\ProvidesPackage{philologue}[2023/10/28 v1.53.0]%

% Options

\RequirePackage{kvoptions}
\DeclareBoolOption[false]{nofontsetting}
\DeclareBoolOption[false]{nosetspace}
\DeclareBoolOption[false]{nogeometry}
\DeclareBoolOption[false]{english}
\DeclareBoolOption[false]{noindex}
\DeclareBoolOption[false]{word}
\DeclareStringOption[contenu/]{contenu}
\DeclareStringOption[]{series}
\ProcessKeyvalOptions*
% Outils divers à charger, dépendant de la langue
\RequirePackage[base]{babel}
\RequirePackage{fontspec,polyglossia}
\ifphilologue@english
	\setmainlanguage{english}
	\RequirePackage{bibleref}
	\biblerefstyle{jerusalem}
\else
	\setmainlanguage{french}
	\RequirePackage{bibleref-french}
	\biblerefstyle{defaultshorter}
	\renewcommand*{\BRvsep}{.}%Séparateur entre plusieurs versets consécutifs. À distinguer du séparateur entre plusieurs chapitres (;)
\fi
\RequirePackage{cesures-philologie}
% Outils divers à charger, indépendant de la langue
\XeTeXinputnormalization 1
\XeTeXgenerateactualtext 1
\RequirePackage{etoolbox}
\RequirePackage{suffix}
\RequirePackage{xstring}
\RequirePackage{xargs}
\RequirePackage{xspace}
\RequirePackage{xparse}
\ifphilologue@noindex\else\RequirePackage{imakeidx}\fi
\RequirePackage[output-decimal-marker={,}]{siunitx}
\RequirePackage{longtable,array}
\RequirePackage[justification=centering]{caption}
\RequirePackage{arydshln}
\RequirePackage{setspace}
\RequirePackage{microtype}
\RequirePackage{color,soul}
\RequirePackage{placeins}
\RequirePackage{float}
\RequirePackage{ifthen}
\RequirePackage{refcount}
%
\RequirePackage{subfig}
\RequirePackage{tablefootnote}
\RequirePackage{pdflscape}
%\RequirePackage{afterpage}
\RequirePackage{remreset}

%Pouvoir vérifier si un crossref renvoie à la même page
% Inspiré de http://tex.stackexchange.com/a/2526/7712
\newcounter{cPage}
\newcommand{\renvoipage}[1]{%
 \stepcounter{cPage}%
 \label{current\thecPage}%
 \ifnumequal{\getpagerefnumber{#1}}{\getpagerefnumber{current\thecPage}}%
  {}%
  {\ p.~\pageref{#1}}%
}

\newcommand{\renvoipagedabord}[1]{%
 \refstepcounter{cPage}%
 \label{current\thecPage}%
 \ifnumequal{\getpagerefnumber{#1}}{\getpagerefnumber{current\thecPage}}%
  {}%
  {p.~\pageref{#1}\ }%
}


% Message d'avertissement en cas d'echec de patch

\newcommand{\@philologue@macronotpatched}[1]{\PackageError{philologue}{#1}{}}

% Typo générale

\ifphilologue@word
	\setmainfont[Mapping=tex-text,Ligatures=Common]{Times New Roman}
	\usepackage[none]{hyphenat}
	\newcommand\texorpdfstring[2]{#1}
	\sloppy
	\else
	\AtEndPreamble{%
	  \RequirePackage{hyperref}%
	 }
  \unless\ifphilologue@nofontsetting
    \setmainfont[Ligatures=TeX,Numbers=OldStyle]{Libertinus Serif}
  \fi
	\setmonofont{UMTypewriter}
\fi
\unless\ifphilologue@nosetspace%
  \onehalfspacing
\fi

% geometry
\ifphilologue@nogeometry
\else
  \RequirePackage[a4paper]{geometry}
\fi
% Page vide à gauche des chapitres
% explication sur http://geekographie.maieul.net/145
\ifdef{\chapter}{%
\preto{\chapter}{%
  \let\oldclearpage\clearpage%
  \def\clearpage{\oldclearpage\thispagestyle{empty}}%
}%

\patchcmd{\chapter}
  {\fi}%
  {\fi%
  \let\clearpage\oldclearpage}
  {}
  {\@philologue@macronotpatched{chapter}}%

\preto{\part}{%
 \let\oldclearpage\clearpage%
 \def\clearpage{%
  \ifvmode
    \ifnum \@dbltopnum =\m@ne
      \ifdim \pagetotal <\topskip
        \hbox{}%
      \fi
    \fi
  \fi
  \newpage\thispagestyle{empty}
  \write\m@ne{}%
  \vbox{}%
  \penalty -\@Mi
}
}
\patchcmd{\part}%
 {\secdef}%
 {\let\clearpage\oldclearpage\secdef}%
 {}%
 {\@philologue@macronotpatched{part}}%
%
}{}%
% Les choses à reprendre
\newcommand{\areprendre}[1]{\PackageWarning{A reprendre}{#1}\hl{#1}}

% Réglage pour les listes, avec le package enumitem
\usepackage{enumitem}
\setitemize[1]{label=--}
\setenumerate{itemsep=0pt}
\setitemize{itemsep=0pt}
\setdescription{itemsep=0pt}



\RequirePackage{philologue/siecles}

% csquotes
\RequirePackage[maxlevel=3]{csquotes}

\def\gouvrant{\csq@thequote@oopen}% A  n'utiliser que de manière exceptionnel, pour ouvrir des guillemets dans une cellule d'un tableau synoptique et les fermers ailleurs
\def\gfermant{\csq@thequote@oclose}%



% Pour les références bibliques
\renewcommand{\bvidxpgformat}{}
\renewcommand*{\BRvrsep}{-\nobreak}%

\DeclareListParser*{\trouvepassages}{+}% Le + est un séparateur
\newrobustcmd{\bibleref}[1]{%
      %Commande pour afficher un passage biblique, c'est elle qui est appellée par tt les autres
      \def\passage##1|##2|##3|{%
	\ifstrempty{##2}%Si on désigne le livre en entier
	  {\bibleverse{##1}}%
	  {\IfSubStr{##2}{(}%
	    {\bibleverse{##1}##2\ifstrempty{##3}{}{ (##3)}}%
	    {\ifstrempty{##2}%
	      {\bibleverse{##1}}%
	      {\bibleverse{##1}(##2)}%
	     \ifstrempty{##3}{}{ (##3)}}%
	  }%
	}% L'affichage de chaque passage : 1) livre 2) passage 3) version
      % On commence par faire une liste des passages
      \def\passages{}% Liste des passages
      \numdef\nbpassages{0}% Nbr total de passages
      \trouvepassages{\numdef\nbpassages{\nbpassages+1}\listadd\passages}{#1}% On remplit la liste des passage
	%
	% On la parcourt ensuite
	\numdef\cptpassage{0}% Le nombre de passage courant
	\renewcommand{\do}[1]{% Ce qu'on effectue à chaque boucle
		\numdef\cptpassage{\cptpassage+1}% Incrémenter le compteur du passage courant
		\IfSubStr[2]{##1}{|}% Tester si on a 2 ou 3 élèments dans le passage
			{\passage##1|} % Si 3 élèments, donc 2 |
			{%
			  \IfSubStr[1]{##1}{|}%
			    {\passage##1||}% Si 2 élèments, donc 1 |
			    {\passage##1|||}% Si 1 élèments, donc 0 |
			}%
		\ifnumequal{\nbpassages}{\cptpassage}{}{ ; }% y a t'il encore des passages ensuite?
	}%
	\dolistloop{\passages}% Boucler sur tt les passages
	%
}

\newrobustcmd*{\biblefr}[1]{\emph{#1}} % pour un fragment de bible seulement
\newrobustcmd*{\biblecite}[1]{\footnote{\bibleref{#1}.}}%Pour une référence biblique en note sans cf
\DeclareRobustCommandx*{\bible}[3][3]{%
	%#1 : passage
	%#2 : texte
	%#3 : signe de ponctuation après la ref
	\emph{#2}\footnote{\bibleref{#1}.}%
	#3%
}
\newrobustcmd*{\bibleall}[1]{%
	%#1 : passage
	\footnote{\Cf~\bibleref{#1}.}%
      }

\newcommand{\verset}[1]{\leavevmode\textsuperscript{#1}\ignorespaces}
% pour les notes de traductions
\newcommandx{\ctrad}[3][2,usedefault]{\edtext{#1}{#2\Bfootnote{#3}}}% Argument 2 optionel, type \applabel
\newcommand{\lit}[1]{\emph{lit.} : #1}
\newcommand{\altertrad}[1]{\emph{autre trad.} : #1}

% pour d'autre type de références
\newcommand{\incipit}[1]{\enquote{#1\ldots}}
\newcommand{\formerequetebdd}[1]{\textenglish{\texttt{#1}}}
\let\requetebdd\formerequetebdd
% pour les index
\newif\ifvoirindex

% Déclaration des fichiers d'index
\ifphilologue@noindex\else
	\makeindex[name=np,title={Noms de personnes}]
	\makeindex[name=nl,title={Noms de lieux}]
	\makeindex[name=npe,title={Noms de peuples}]
  \makeindex[name=bible,title={Références bibliques}]
    \renewcommand{\biblerefindex}{\index[bible]}
\fi
%% nom de personnes

\newcommandx{\np}[3][1,2,usedefault]{%
	#3\indexn[#1][#2]{#3}{np}%
}
\newcommandx{\indexnp}[3][1,2,usedefault]{\indexn[#1][#2]{#3}{np}}

% nom de lieu

\newcommandx{\nl}[3][1,2,usedefault]{%
	#3\indexn[#1][#2]{#3}{nl}%
}
\newcommandx{\indexnl}[3][1,2,usedefault]{\indexn[#1][#2]{#3}{nl}}

% nom de peuple

\newcommandx{\npe}[3][1,2,usedefault]{%
	#3\indexn[#1][#2]{#3}{npe}%
}
\newcommandx{\indexnpe}[3][1,2,usedefault]{\indexn[#1][#2]{#3}{npe}}
%%% commande générale pour indexer noms propre
\newcommandx{\indexn}[4][1,2,usedefault]{%
  % #1 -> précision pour nom ambigu
  % #2 -> renvoi
  % #3->terme principal
  % #4 -> index
  \ifphilologue@noindex\else%
	\ifvoirindex%
		\ifnumbering%% si dans section numeroté
			\ledsidenote{#4:#1,#2,#3}%
		\else%
			\marginpar{#4:#1,#2,#3}%
		\fi%
	\fi%
	\ifstrempty{#1}{%
		\ifstrempty{#2}{\index[#4]{#3}}{\index[#4]{#3|see{#2}}\index[#4]{#2}}%cas de renvoi
	}{%
		\ifstrempty{#2}{\index[#4]{#3, #1}}{\index[#4]{#3, #1|see{#2}}\index[#4]{#2}}%
	}%
	\fi%
}
% commander des formes dans le corps d'un texte

\newcommandx{\englishforme}[2][2,usedefault]{\forme{\textlatin{#1}#2}}
\newcommandx{\latinforme}[2][2,usedefault]{\forme{\textlatin{#1}#2}}
\newcommandx{\greekforme}[2][2,usedefault]{\forme{\textgreek{#1}#2}}
\newcommandx{\germanforme}[2][2,usedefault]{\forme{\textgerman{#1}#2}}
\newcommandx{\italianforme}[2][2,usedefault]{\forme{\textitalian{#1}#2}}
\newrobustcmd{\forme}[1]{\enquote{#1}}
\let\formegreek\greekforme
\let\formeenglish\englishforme
\let\formelatin\latinforme
\let\formegerman\germanforme
\let\formeitalian\italianforme
% Diverse commandes

\NewDocumentCommand\cf{s}{% s = star, m = mandatory arg
   \IfBooleanTF{#1}{%
      cf.%
   }{%
      cf.\@ifnextchar~{}{~}%
   }%
}

\NewDocumentCommand\Cf{s}{% s = star, m = mandatory arg
   \IfBooleanTF{#1}{%
      Cf.%
   }{%
      Cf.\@ifnextchar~{}{~}%
   }%
}
\newcommand{\sic}[1]{%
	\ifstrempty{#1}{\unskip\ (\emph{sic})}{#1\sic{}}%
}
\newrobustcmd{\renvoi}[1]{\mkbibparens{\renvoinopar{#1}}}
\newrobustcmd{\renvoicf}[1]{(\cf~\renvoinopar{#1})}
\newrobustcmd{\renvoinopar}[1]{\ref{#1} p.~\pageref{#1}}
\newrobustcmd{\renvoinote}[1]{\mkbibparens{\renvoinotenopar{#1}}}
\newrobustcmd{\renvoinotenopar}[1]{\renvoipagedabord{#1}n.~\ref{#1}}
\newrobustcmd{\renvoideuxnotesnopar}[2]{%
  \ifnumequal{\getpagerefnumber{#1}}{\getpagerefnumber{#2}}%
    {%
    \renvoipagedabord{#1}n.~\ref{#1} et n.~\ref{#2}%
    }{%
    p.~\refpage{#1} n.~\ref{#1} et p.~\refpage{#2} n.~\ref{#2}%Si deux pages différentes, on renvoie toujours le numéro de page pour éviter toute ambiguité
    }%
}%




\newcommand{\expliciter}[1]{%
  \textins{=\,#1\unskip}%
}
% Manuscrit

\newrobustcmd{\ms}[1]{\emph{#1}}
\newcommand{\famms}[1]{\textbf{#1}}

% Figure


\renewcommand{\thefigure}{\arabic{figure}}
\ifdef{\thechapter}{
  \@removefromreset{figure}{chapter}
}{}

\ifdef{\chapter}{%
\patchcmd%
  {\@chapter}%
	{\addtocontents{lof}{\protect\addvspace{10\p@}}}%
	{}%
	{}%
	{\@philologue@macronotpatched{@chapter}}%
}{}%


\newcommandx{\insertfigure}[6][4=p,5=portait,6,usedefault]{%
  %1) fichier AVEC extension
  %2) légende
  %3) label pour crossref(sans le carte:)
  %4) placement
  %5) si égale à paysage, tourne la carte de 90°
  %6) légende courte pour toc
	\IfStrEq{#5}{paysage}%
	  {%
	    %\afterpage\bgroup
	    %\clearpage%be sure, that there are no pending floats
	    \begin{landscape}%
	    \begin{figure}[#4]%
	    \let\largeur=\textheight%
	  }%
	  {%
	   \begin{figure}[#4]%
	   \let\largeur=\textwidth%
	  }%
		\centering
		\includegraphics[width=\largeur]{\philologue@contenu img/figures/#1}
		\ifstrempty{#6}%
		  {\caption{#2}}%
		  {\caption[#6]{#2}}%
		\label{figure:#3}%
	\IfStrEq{#5}{paysage}%
	  {%
	    \end{figure}%
	    \end{landscape}
	    %\egroup
	  }%
	  {%
	   \end{figure}%
	  }%
}
\newsubfloat{figure}%
\newcommandx{\insertmultiplefigure}[4][4,usedefault]{%
 \begin{figure}[#4]%
   \centering%
   #3%
   \caption{#2}\label{figure:#1}%
 \end{figure}%
}%
\newcommand{\sepsubfigure}{\hskip 1cm}%
\newcommand{\insertsubfigure}[2]{%
	\subfloat[][\centering#2]{%
	  \centering%
	  \label{figure:#1}%
		\input{\philologue@contenu schemas/#1}%
		}%
}%
\newcommand{\reffigure}[1]{figure~\ref{figure:#1}\renvoipage{figure:#1}}%
\newcommand{\refmultiplefigure}[1]{figures~\ref{figure:#1}\renvoipage{figure:#1}}%


% Stemma


\newfloat{stemma}{h}{stemma}
\floatname{stemma}{Stemma}

\newcommandx{\insertstemma}[3][3,usedefault]{%#3 -> titre court
	\begin{stemma}
		\centering
		\input{\philologue@contenu schemas/stemma/#1}
		\IfStrEq{#3}{}%
		  {\caption{#2}}%
		  {\caption[#3]{#2}}%
		  \label{stemma:#1}%
	\end{stemma}
}
\newsubfloat{stemma}
\newcommand{\insertmultiplestemma}[3]{
 \begin{stemma}
   \centering
   #3
   \caption{#2}\label{stemma:#1}
 \end{stemma}
}
\newcommand{\sepsubstemma}{\hskip 1cm}
\newcommand{\insertsubstemma}[2]{
	\subfloat[][\centering#2]{
	  \centering
	  \label{stemma:#1}
		\input{\philologue@contenu schemas/stemma/#1}
		}
}
\newcommand{\refstemma}[1]{stemma~\ref{stemma:#1}\renvoipage{stemma:#1}}
\newcommand{\refmultiplestemmas}[1]{stemmas~\ref{stemma:#1}\renvoipage{stemma:#1}}


% carte

\newfloat{carte}{p}{carte}
\floatname{carte}{Carte}
\newcommandx{\insertcarte}[6][4=p,5=portait,6,usedefault]{%
  %1) fichier AVEC extension
  %2) légende
  %3) label pour crossref(sans le carte:)
  %4) placement
  %5) si égale paysage, tourne la carte de 90°
  %6) légende courte
	\IfStrEq{#5}{paysage}%
	  {%
	    %\afterpage\bgroup
	    %\clearpage%be sure, that there are no pending floats
	    \begin{landscape}
	    \begin{carte}[#4]%
	    \let\hauteur=\textheight%
	  }%
	  {%
	   \begin{carte}[#4]%
	   \let\largeur=\textwidth%
	  }%
		\centering
		\ifdef{\hauteur}%
		  {\includegraphics[height=\hauteur]{\philologue@contenu img/cartes/#1}}%
		  {\includegraphics[width=\largeur]{\philologue@contenu img/cartes/#1}}%
		\ifstrempty{#6}%
		  {\caption{#2}}%
		  {\caption[#6]{#2}}%Legende courte
		\label{carte:#3}%
	\IfStrEq{#5}{paysage}%
	  {%
	    \end{carte}%
	    \end{landscape}
	    %\egroup
	  }%
	  {%
	   \end{carte}%
	  }%
}
\newcommand{\refcarte}[1]{carte~\ref{carte:#1}\renvoipage{carte:#1}}
% tableau

\renewcommand{\thetable}{\arabic{table}}
\ifdef{\thechapter}{
  \@removefromreset{table}{chapter}
}{}
\ifdef{\chapter}{%
\patchcmd%
  {\@chapter}%
	{\addtocontents{lot}{\protect\addvspace{10\p@}}}%
	{}%
	{}%
	{\@philologue@macronotpatched{@chapter}}%
}{}%
\setcounter{LTchunksize}{100}
\newcommandx{\inserttableau}[5][3,4=h,5,usedefault]{%#1fichier,#2 légende longue #3 pasflottan optionel, #4 positionnement optionel, #5 légende courte
	\ifstrequal{#3}{nofloat}%
		{\begingroup}%
		{\begin{table}[#4]}%
			\@inserttableau{#1}{#2}[#3][#5]%
	\ifstrequal{#3}{nofloat}%
		{\endgroup}
		{\end{table}}%
}
\WithSuffix\newcommand\inserttableau*[2]{%
	%\afterpage{%
	%  \clearpage%be sure, that there are no pending floats
  	\begin{landscape}
  	  \let\leftmark\relax
        \let\rightmark\relax
  	 \let\tablefootnote\footnote%
  	  \ifstrequal{#2}{}%
  	    {\input{\philologue@contenu tableaux/#1}}%
  	    {%
  	     \@inserttableau{#1}{#2}[nofloat]}%
  	\end{landscape}
	%}%
}
\newcommandx{\@inserttableau}[4][3,4,usedefault]{%
	\bgroup
		\let\footnote\tablefootnote%
	  \input{\philologue@contenu tableaux/#1}%
	  \ifstrequal{#3}{nofloat}%
		  {\centering\nopagebreak\captionof{table}{#2}}%
		  {\centering%
		    \ifstrempty{#4}%
		      {\caption{#2}}%
		      {\caption[#4]{#2}}%
		  }\label{tableau:#1}%
	\egroup%
}
\newcommand{\reftableau}[1]{tableau~\ref{tableau:#1}\renvoipage{tableau:#1}}
\WithSuffix\newcommand\reftableau*[1]{\ref{tableau:#1}\renvoipage{tableau:#1}}

\setlength{\doublerulesep}{0pt}
\newcommandx{\titrecolonne}[2][2]{%
  \ifstrempty{#2}%
    {\centering\arraybackslash\emph{#1}}%
    {\rotatebox{#2}{\emph{#1\ }}}%
}%

\newcounter{numligne}
\newcommand{\pasnumligne}{\booltrue{pasnumligne}}
\newbool{pasnumligne}
\newcolumntype{N}{%
	>{}{l}%
	<{\notbool{pasnumligne}%
		{\stepcounter{numligne}\thenumligne}%
		{\boolfalse{pasnumligne}}}%
}

\pretocmd{\longtable}{\setcounter{numligne}{0}}{}{\@philologue@macronotpatched{longtable}}


% Charger reledmac en dernier, car il perturbe makeindex

\RequirePackage[noend,noeledsec,series={\philologue@series},noledgroup]{reledmac}%Pas de series,
\RequirePackage[prevpgstyle=empty,shiftedpstarts]{reledpar}%pas de nomaxlines, trop fort
\setgoalfraction{0.95}
\Xparindent
\parindentX

\Xbhooknote{\def\baselinestretch {\setspace@singlespace}\select@language{french}\footnotesize\parindent 1em}%Uniformiser les indentations
\bhooknoteX{\def\baselinestretch {\setspace@singlespace}\select@language{french}\footnotesize\parindent 1em}%Uniformiser les indentations
  \Xbhookgroup{\def\baselinestretch {\setspace@singlespace}\footnotesize\parindent 1em}
  \bhookgroupX{\def\baselinestretch {\setspace@singlespace}\footnotesize\parindent 1em}
\renewcommand*{\normalfootfootmarkX}[1]{%Style français pour les notes
  \@nameuse{@thefnmark#1}.\space%
}


\renewcommand{\numlabfont}{\normalfont\addfontfeature{Numbers=Lining}\scriptsize}% Pas de old-style pour les numéros de ligne en marge, sinon on a l'impression qu'il y a un décalage
\Xnotenumfont{\bfseries}

 \maxhnotesX{0.8\textheight}%A ne pas confondre avec \vsize
 \Xmaxhnotes{0.8\textheight}%A ne pas confondre avec \vsize

\newcommand{\titulus}[1]{\textbf{\emph{#1}}}
\newcommand{\saut}{}

\AtBeginDocument{
  \arrangementX[A]{paragraph}
  \Xparindent[A][false]%Uniquement pour les notes critiques, on garde de l'indentation pour les autres notes
  \Xarrangement[A]{paragraph}
}
\Xcolalign{\RaggedRight}
\colalignX{\RaggedRight}

% Typo local

\Xendlineprefixsingle[SEref]{l.~}
\Xendafterpagenumber[SEref,SErefonlypage,SErefwithpage]{\ }
\Xendbeforepagenumber[SEref,SErefonlypage,SErefwithpage]{p.~}
\Xendlineprefixsingle{l.~}
\Xlinerangeseparator[SEref]{-}
\Xendlinerangeseparator[SErefonlypage,SErefwithpage]{-}


\setRlineflag{}
\setstanzaindents{2,1}
\setcounter{stanzaindentsrepetition}{1}
\sethangingsymbol{[\,}

% Citation

\renewenvironment{quotation}
               {\ifphilologue@word\vspace{2\parskip}\fi\par\small\singlespacing%
               \list{}{\advance\leftmargin 1.5em%
               	       \listparindent 1.5em%
                        \itemindent    \listparindent
                        \rightmargin   \leftmargin
                        \parsep        \z@ \@plus\p@}%
                \item\relax}
               {\endlist\ifphilologue@word\vspace{2\parskip}\fi}


% Commande pour afficher des textes en //

\ifphilologue@word
	\newenvironment{col}{
		\let\qenglish\quotation
		\let\endqenglish\endquotation
		\let\qfrench\quotation
		\let\endqfrench\endquotation
		\let\qgerman\quotation
		\let\endqgerman\endquotation
		\let\qgreek\quotation
		\let\endqgreek\endquotation
		\let\qlatin\quotation
		\let\endqlatin\endquotation
		\let\trad\quotation
		\let\endtrad\endquotation
	 }
	{}
\else
	\setlength{\Lcolwidth}{0.48\textwidth} \setlength{\Rcolwidth}{0.48\textwidth}
	\newenvironment{col}{%
	\setlength{\columnrulewidth}{0.5pt}
	\par
	\small
	\sloppy
	\singlespacing
	\begin{pairs}
		\emergencystretch=0.05\hsize


		\newenvironment{qenglish}{\begin{Leftside}\begin{english}\beginnumbering\autopar}
	{

	\endnumbering\end{english}\end{Leftside}}


		\newenvironment{qlatin}{\begin{Leftside}\begin{hyphenrules}{latin}\beginnumbering\autopar}
	{

	\endnumbering\end{hyphenrules}\end{Leftside}}

	\newenvironment{qgerman}{\begin{Leftside}\begin{hyphenrules}{german}\beginnumbering\autopar}
	{

	\endnumbering\end{hyphenrules}\end{Leftside}}

		\newenvironment{qgreek}{\begin{Leftside}\begin{hyphenrules}{greek}\beginnumbering\autopar}
	{

	\endnumbering\end{hyphenrules}\end{Leftside}}
	\newenvironment{qfrench}{\begin{Leftside}\beginnumbering\autopar}{

	\endnumbering\end{Leftside}}

		\newenvironment{trad}{\begin{Rightside}\beginnumbering\autopar}
	{

	\endnumbering\end{Rightside}}
	}
	{
	\end{pairs}
	\Columns
	}
\fi
% Pour comparer des textes
\newcommand{\para}[1]{\textbf{#1}}
\newcommand{\parasec}[1]{\emph{#1}}% // secondaire ou avec un texte secondaire
\newcommand{\diff}[1]{\textbf{#1}}
\newenvironment{comparaison}[2]{%
	\par
	\small
	\singlespacing
	\begin{longtable*}{p{\dimexpr0.5\textwidth-2\tabcolsep\relax}|p{\dimexpr0.5\textwidth-2\tabcolsep\relax}}
\titrecolonne{#1} & \titrecolonne{#2} \\%
	\endhead%
}{%
	\end{longtable*}%
}


% Commande \chapter* un peu personnalisé, pour contourner certaines limites
\newcounter{mychapter}%
\newcommand{\mychapter}[1]{%
  \citereset%
  \chapter*{#1}%
  \markboth{\MakeUppercase{#1}}{}%
  \phantomsection%
  \addcontentsline{toc}{chapter}{#1}%
  \patchcmd{\thesection}{\thechapter.}{}{}{}%
  \stepcounter{mychapter}%
  \pretocmd{\theHsection}{\themychapter.}{}{}{}%
  \setcounter{section}{0}%
  \setcounter{footnote}{0}%
}%

\newcommand{\restorenormalchapter}{%
  \pretocmd{\thesection}{\thechapter.}{}{}{}%
  \patchcmd{\theHsection}{\themychapter.}{}{}{}%
}%

% Pour supprimer la ponctuation avant un signe double (du type (?))
% http://tex.stackexchange.com/a/187881/7712
\DeclareRobustCommand{\nospace}[1]{\nofrench@punctuation#1\french@punctuation}

%% Bug introduit par https://github.com/reutenauer/polyglossia/commit/6bcba5a1899dca30d62f665cead8b00cb5a4be2e, signalé en https://github.com/reutenauer/polyglossia/issues/141
% + correction du bug avec TeXlive 2016 signalée en


